\documentclass{article}
\author{Wouter Rienks}
\title{IMC Week 12}
\usepackage{titlesec}
\date{\vspace{-5ex}}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\Large\bfseries}   % The style of the section title
  {}                             % a prefih
  {0pt}                          % How much space ehists between the prefih and the title
  {}    % How the section is represented

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Zmod}[1]{\Z / n\Z}
\newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
\newcommand{\uint}{\int_0^1}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\begin{document}
\maketitle
\begin{subsection}{Opgave 14.10}
Omdat elke leerling met $2n - 1$ andere leerlingen in de bus moet zitten, maar per rit maar met $n - 1$ leerlingen in de bus kan zitten, moet elke leerling minstens drie keer met de bus mee. We nemen steeds de helft mee, dus hebben minstens 6 ritten nodig.
Noem de busritten $B_1, \dots, B_6$ en bekijk de volgende reisschema's:
\begin{align*}
A = \{B_1, B_2, B_3\} \qquad &B = \{B_1, B_4, B_6\} &C = \{B_2, B_4, B_5\}, \\
D = \{B_3, B_5, B_6\} \qquad &E = \{B_1, B_3, B_5\} &F = \{B_2, B_5, B_6\}, \\
&G = \{B_3, B_4, B_6\}.
\end{align*}
We zien dat twee reiscchema's altijd overlappen (twee studenten met een verschillend reisschema gaan altijd samen in één van de zes bussen). Merk op dat $A, B, C, D$ precies aan alle bussen 2 studenten toewijzen, en $A, B, C, E, F, G$ aan alle bussen 3 studenten. Als nu $4 | 2n$ dan kunnen we de studenten gewoon verdelen in groepen $A, B, C, D$ van gelijke grootte. Als $4 \nmid 2n$ dan $4 | 2n - 6$, dus we geven de eerste 6 studenten reisplannen $A, B, C, E, F, G$ resp., en de rest verdelen we in gelijke groepen van $4$ met reisplan $A, B, C, D$.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 14.12}
Allereerst wat kleine afwijkende gevallen. Als $n = 1$ dan verliest speler $A$ altijd, door simpelweg te beginnen. Als $n = 2$ dan verliest $B$, want $A$ pakt de triviale cykel waarop $B$ het andere element moet pakken. Als $n = 3$ dan verliest $B$ ook, want $A$ pakt $(123)$. Als $B$ nu één van $\{(132), ()\}$ pakt dan pakt $A$ de ander, dus $B$ moet als eerste één van de andere 3 elementen moet kiezen en verliest.

Vervolgens bewijzen we dat $B$ altijd wint als $n > 3$. Schrijf $H$ voor de ondergroep opgespannen door te tot nu toe gepakte elementen. Als $|H|$ even is, en $B$ is aan zet, dan heeft $A$ één element meer gepakt dan $B$, dus er zijn een oneven aantal elementen gepakt, en $B$ kan een element uit $|H|$ pakken. Omdat het pakken van een element $H$ enkel uitbreid naar een $H'$ met $H \subset H'$ volgt dat als $|H|$ eenmaal even is, het even blijft gedurende het hele spel. Dus $|A|$ zal altijd degene zijn die iets uit $S_n \setminus H$ moet pakken, en daarmee uiteindelijk de hele groep voortbrengt. Dus als $|H|$ eenmaal even is kan $B$ ervoor zorgen dat $|A|$ verliest.

Tenslotte laten we zien dat $B$ ervoor kan zorgen dat $|H|$ even wordt. Als $A$ begint en een $n$-cykel $\rho$ pakt, dan zal als $n$ even is $H$ direct even zijn. Als $n$ oneven is dan zal $\sigma(\rho) = (-1)^{n - 1} = 1$, dus $\rho \in A_n$. Als $B$ nu een element $(ab)(cd)$ pakt (dit kan want $n > 3$), dan volgt dat $|H|$ nu even is, want de orde van $(ab)(cd)$ is $2$. En $(ab)(cd) \subset A_n$ dus $H \subset A_n$, dus $H \neq S_n$.

Als $A$ geen $n$-cykel pakt, dan volgt dat $H \subset S_{n _ 1}$ (door evt. te hernummeren, er is immers maar één element gepakt). Maar $S_{n - 1}$ bevat wel een $2$-cykel, dus als $B$ die pakt dan zal $|H|$ even zijn (een $2$-cykel heeft orde $2$), en $H \subset S_{n - 1} \neq S_n$.
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 14.13}
Merk op dat $A \subset B$ impliceert $\mu(A) \subset \mu(B)$, want 
\[
\mu(B) = \mu(A \cup (B \setminus A)) = \mu(A) \cup \mu(B \setminus A).
\]
Definiëer nu $A_0 = \emptyset$ en $A_{n + 1} = \mu(A_n)$. We bewijzen met inductie $A_n \subset A_{n + 1}$. Omdat $A_0 = \emptyset \subset A_1$ voldoet de basistap. Als nu $A_{n - 1} \subset A_{n}$, dan zal $A_n = \mu(A_{n - 1}) \subset \mu(A_n) = A_{n + 1}$, waarmee de inductie voltooid is. Hieruit volgt dat $A_m \subset A_n$ als $m \leq n$. Dus als $B_n = A_n \setminus A_{n - 1}$ dan zal $B_n \cap B_m = \emptyset$ als $m \neq n$, immers als bijvoorbeeld $m < n$ dan zal $B_m \subset B_{n - 1}$. Definiëer nu
\[
F = \bigcup_{n = 0}^\infty B_n.
\]
We gaan na dat $\mu(F) = F$. Als $a \in \mu(F)$, dan zal $a \in \mu(B_n)$ voor zekere $n$. Dus $a \in B_{n + 1} \subset F$. Andersom, als $a \in F$, dan zal $a \in B_n$ voor zekere $n$. Omdat $B_0 = \emptyset$ volgt $n > 0$. Dus $a \in B_n = \mu(B_{n - 1}) \subset \mu(F)$, en we concluderen $\mu(F) = F$. 
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 14.14}
Begin met $A_0, B_0 = \emptyset$. Zolang er nog geldt $A_i \cup B_i \neq \Zmod{n}$, neem een willekeurige $x \in \Zmod{n} \setminus (A \cup B)$, en definiëer $A_{i + 1} = A_i \cup \{x\}$, $B_{i + 1} = B_i \cup \{f(x)\}$. Met inductie volgt gemakkelijk dat $|A_i| = |B_i| = i$, $f(A_i) = B_i$, $f(B_i) = A_i$ en $A_i \cap B_i = \emptyset$. Dit proces stopt want er zijn maar $n$ getallen, en na zeg $k$ stappen vinden we dus verzamelingen $A, B$ met $A \cap B = \emptyset$, $A \cup B = \Zmod{n}$ en $f(A) = B, f(B) = A$, en $|A| = |B| = k$. Dus $2k = n$, en in het bijzonder is $n$ even. Omdat $|A| = |B|$ en $f(A) = B$, $f(B) = A$ volgt dat $f$ een bijectie is, en in het bijzonder inverteerbaar. Het is duidelijk dat de afbeelding $\varphi: x \to x + 1$ ook bijectief is. Definiëren we $g = f \circ \varphi$, dan is dus gegeven dat $g^3(x) = x$.

Het idee is nu $f, g, \varphi$ op te vatten als elementen van de symmetrische groep $S_n$, het zijn immers bijecties van $\Zmod{n}$ naar zichzelf. Omdat $g$ orde 3 heeft, volgt uit $g^2(x) = x$ dat $g(x) = x$, waaruit we concluderen dat we $g$ kunnen schrijven als product van disjuncte $3$-cykels, dus $\sigma(g) = 1$. Het is duidelijk dat $\varphi$ een $n$-cykel is, dus omdat $n$ even is, zal $\sigma(\varphi) = (-1)^{n - 1} = -1$. Aangezien $f$ elk element uit $A$ naar een element in $B$ stuurt en andersom, volgt dat $f$ een product van $k$ disjuncte $2$-cykels is. Dus $\sigma(f) = (-1)^{k}$. Nu geldt $\sigma(f)\sigma(\varphi) = \sigma(f \circ \varphi) = \sigma(g)$, waaruit volgt dat $(-1)^{k} = -1$. Dus $k$ is oneven, en omdat $n = 2k$ volgt $n \equiv 2 \pmod{4}$.
\end{subsection}
\end{document}